---
title: >-
    فصل ۱۷۶
---
# فصل ۱۷۶

<div class="n" id="bn1"><p>علم چون بعشق رسد بترسد زیرا که علم بقاء اوصاف خواهد و عشق فناء اوصاف، و بقا و فنا در یک حال صفت یک تن نتواند بود اما اینجا سریست و آن سر آنست که چون عشق بکمال رسد از مرتبۀ علم ناظر گردد و خواهد که در مقام علم حاصل گردد و معنی علم انطباع صورت معلوم بود در نفس عالم، او خواهد تا صورت معشوق در وی منطبع شود تا از درد طلب بر آساید و در تعب نفرساید او را همیشه در خود یابد بی آنکه بدو شتابد و این مقام اگر جمال نماید مقصود عاشق برآید زیرا که اگر معشوق از او بهزار فرسنگ دور بود او را حاضر داند و حاصل شناسد وَاَقْرَبُ مِنْ کُلِّ قَریبٍ تصور کند و اگر در غلبات عشق صورت معشوق در حس مشترک اوپدید آید با آتش هر آینه انس بود بلکه سلطان غیرت سلطان خیال را بگمارد و آن را منفسخ گرداند تا او در درد ابدی بماند:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>از عشق همی هلاک عاشق باشد</p></div>
<div class="m2"><p>معشوق اگر چند موافق باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>او را طمعی بود هم از غایت عجز</p></div>
<div class="m2"><p>این کار بدوبگو چه لایق باشد</p></div></div>